

# Slide 7

发展超算自主核心技术，建设国产超算应用生态

高性能计算技术与应用

人工智能技术与应用

可视化技术与应用

超算中心运行与应用服务

新一代国产异构超级计算机（东方、元、人工智能平台）

后处理

框架软件

共性技术研究

应用软件研制

资源生态环境

天文

业务单元

研发核心技术和代表性科学计算应用软件，支撑国家科技创新发展

框架软件的完善和应用推广

算法库研发与应用

并行优化技术研究与应用

大气、海洋、天文、电磁、有限元仿真

超算互联网平台软件

# Slide 8

汇报提纲

二. 超算环境

一. 中心简介

技术研发

# Slide 9

排名

机构

国家

系统

处理器核/个

浮点速度PFlop/s

架构

1

橡树岭国家实验室

美国

Frontier

8,699,904

1194.00

X86 CPU+GPU

2

阿贡国家实验室

美国

Aurora

4,742,808

585.34

X86 CPU+GPU

3

微软Azure云

美国

Eagle

1,123,200

561.20

X86 CPU+GPU

4

理研计算科学中心

日本

Fugaku

7,630,848

442.01

ARM CPU 

5

芬兰国家超级计算中心

芬兰

LUMI

2,752,704

379.70

X86 CPU+GPU

6

瑞士国家超算中心

瑞士

Alps

1,305,600

270.00

X86 CPU+GPU

7

意大利CINECA超算中心

意大利

Leonardo

1,824,768

238.70

X86 CPU+GPU

8

橡树岭国家实验室

美国

Summit

2,414,592

148.60

Power9+GPU

9

巴塞罗那超级计算中心

西班牙

MareNostrum 5 ACC 

680,960

138.2

X86 CPU+GPU

10

英伟达公司

美国

Eos NVIDIA DGX SuperPOD

485,888

121.4

X86 CPU+GPU

11

劳伦斯利弗莫尔国家实验室

美国

Sierra

1,572,480

94.64

Power9+GPU

东方”超算系统——计算性能国际领先

“东方”超级计算系统（ 200P，北京）

我院首个C类先导专项攻坚芯片“卡脖子” 技术研制成果总投资超10亿元中国科学院超级计算中心第七代系统国家超算（中国科学院）中心业务主机发挥我院建制化优势，集应用领域、数学和计算机科学多学科交叉团队

东方（ORISE）

2020年3月，经中国高性能计算机性能TOP100排行榜专家组鉴定，HPL实测性能119.6PF，HPCG实测性能2.89PF，超过当时第二的美国Sierra系统（2024年6月排第11）

系统性能国际领先 

# Slide 10

“东方”超算系统——软件生态建设

院先导B专项：适配国产异构计算系统的先进计算方法与软件

依托单位：中国科学院计算机网络信息中心

院先导C专项：国产安全可控先进计算系统研制

应用

应用效果

对标国际

国际先进水平

钛合金

持续性能77.5P，42.35%峰值，较入选GB Finalist提升52%。入选GB奖水平（CCF）

领跑

51PF

纳米器件

硅纳微结构与器件的计算模拟，6500节点。入选GB奖水平（CCF）

并跑

85.45PF(双精度)90.89PF(混合精度)

格点QCD

用5184节点，强扩展性最大做到963×192的格子，国际最大规模的格点量子色动力学模拟，有助微观粒子物理量的更精准计算

领跑

963×192的格子

药物筛选

6000节点，6000CPU+24000DCU，50%效率，最强筛选能力16-18亿分子/天。科技部“全国科技系统抗击新冠肺炎疫情先进集体和先进个人”

领跑

160000 CPU，10亿分子/天

海洋模式

用6500个节点，最大规模LICOM模式计算，全球平均分辨率3km，10模式年

并跑

全球平均分辨率2km，几模式天

天文

已知最大粒子规模1.48万亿（114003），用6000个节点

并跑

~10PF

CFD

5.39千亿网格规模，24576块DCU卡，模拟时间步长比传统显/隐格式提升10000/100倍，模拟规模比国外团队提升20倍（2016）和120倍（2019）

并跑

九所JASMIN：百亿网格规模

DeepMD

在8192 DCU时，双精度模型测得7.2PFLOPS， 达到了硬件峰值的13%

领跑

AI for Science

紫东太素

1.66亿超大规模高质量中文多模态预训练数据集

领跑

发表在人工智能顶级会议NeurIPS2022上

用好现有“东方”国产异构系统，从底层突破国产高性能软件生态之痛，产出高水平原创性成果

# Slide 11

“东方”超算系统运行情况

≥4097 CPU规模作业占用29.8%计算机时

≥ 1025DCU规模作业占用42.9%计算机时

2023年7月至2024年5月，539个用户提交并完成约259.4万个作业，使用4.3亿CPU小时、2698.3万DCU小时；系统平均利用率69%，最高利用率81.2%；涉及生物信息学、计算宇宙学、基因组学、地球系统科学等计算。

31.4% growth Jul 2023->May 2024

# Slide 12

支撑世界科技前沿

支持天文、流体力学、理论物理等领域多项前沿科学计算任务

PHoToNS支撑宇宙大尺度结构模拟应用

国台大规模天文N体模拟软件PHoToNS完成3万亿暗物质粒子模拟当前领域规模最大、精度最高的黎明时期暗物质演化过程的模拟

超大规模可压缩湍流直接数值模拟

力学所首次实现对升力体外形的DNS计算，对超声速和高超声速的压缩折角的超百亿网格的直接数值模拟，计算能力提升一个量级，计算周期由数月缩短到几天之内揭示了飞行器湍流、转捩、分离及激波干扰的新现象及新机理，获得中国空气动力学会科学技术一等奖。

上亿自由度量子场论系统的高精度经典模拟

理论物理所自主实现了基于杨-米尔斯规范场的强相互作用完整数据集，初步摆脱了对国外数据集的依赖基于最大50亿自由度的大规模并行计算，精确预言了高能对撞机实验所需的强子内部结构信息，国际上第一次通过数值模拟验证了核子质量主要来自于强相互作用量子反常。

# Slide 13

支撑国家重大需求

支持核电、海洋气候等领域的重大需求计算任务

核电工业软件大规模并行优化技术

支持我国“数值反应堆”研发，获得北京市技术发明二等奖，中核集团技术发明一等奖，十四五“数值堆”项目获得科技部定向委托。相应成果发表在国际重要会议PPoPP 23和SC 23。

中国科学院地球系统模式CAS-ESM V2.1

我国自主超高分辨率海洋环流模式LICOM3实现最高1/20°(1.25-5km) 分辨率计算，计算速度相比异构加速前提升7~50倍，支撑地球系统数值模拟装置建设建成高分辨率气候系统耦合模式，进入国际领先行列，提高我国的气候外交话语权

计算服务支持科学应用对计算资源的便捷调用

支持风暴潮实时预报系统，体现算网融合服务能力为地球大数据挖掘分析系统提供便捷的底层资源调用

# Slide 14

技术支持新药研制、农作物等多项生命科学领域计算任务

高性能大尺度小麦基因组重构

快速产生高质量普通小麦基因组组装及注释结果LarGo软件对比业内商业软件和开源软件具有更好的性能、精确性和结果突破了科农 9204 小麦没有完整基因注释的局限性

支撑人民生命健康

超大规模虚拟筛选加速抗新冠病毒药物攻关

虚拟筛选时间缩短50%以上超快筛选近20亿小分子 （已报道速度最快、规模最大）融合若干药物小分子数据库和自有库交互可视动力学模拟、在线结果分析入选 ‘十三五’科技创新成就展”、选科技部重点研发计划“高性能计算”专项优秀成果（10/39）

超级计算助力帕金森病药物靶点的结构研究

通过动力学计算对Nurr1-RXRα-DNA复合物模型分析，获得动态结构信息为以Nurr1以及Nurr1-RXRα为靶点的帕金森药物的研究提供理论基础。

# Slide 15

汇报提纲

二. 超算环境

一. 中心简介

三. 技术研发

# Slide 16

高性能计算环境中间件SCE

中国国家网格CNGrid, 中国科技网

中国国家网格运行管理中心，北方主节点

# Slide 17

高性能跨平台可移植并行框架软件

设计实现一套统一、面向国产异构硬件的编程接口和内存管理方案，初步完成SC\_Tangram V2.0开发支持一套代码在X86 CPU、ARM CPU同构及GPU、DCU异构、神威众核等平台上跨平台性能可移植，推广到海洋、密码学领域

框架软件设计架构

密码学算法在不同平台上性能测试

密码学算法

全球（1/20°）的LICOM3模拟逐日海表涡动动能（EKE）

海洋模式应用示范

# Slide 18

高性能数值算法库软件SC\_HCAL

（1）集成了多类型的共性数值并行算法库以及求解器，能适应于多种异构计算机体系结构特征值问题预条件和稀疏线性方程组快速算法（快速多极子、稀疏矩阵近似逆等）（2）中科院超级计算环境、无锡超算、中国科技大学、武汉大学、中山大学以及美国劳伦斯伯克利国家实验室

序号

算法/软件包名称（英文名)

主要功能简述

1

PSEPS(Parallel Symmetric Eigenvalue Problem Software)

用于并行求解稠密矩阵特征值问题及SVD问题

2

PLOBPCG(Parallel Local Optimal BLOCK Preconditioned Conjugate Gradient )

基于并行局部最优块预条件共轭梯度方法LOBPCG的算法库求解器，用于并行求解稀疏对称矩阵特征值问题及相关问题

3

PFEAST(Parallel FEAST)

基于FEAST方法的算法库求解器，用于并行求解稀疏矩阵特征值问题及相关问题

4

PJD（Parallel Jacobi and Davidson） 

基于Jacobi-Davidson的算法库求解器，用于并行求解稀疏矩阵特征值问题及相关问题

5

HSLES(Parallel System of Linear Equations )

可用于稀疏线性代数方程组并行求解，提供了可扩展Krylov子空间迭代法法、BiCGSTab迭代方法和CG迭代法及其相应求解器器

6

ScaPre（Scalable Preconditioned Library）

可扩展预条件并行算法库，提供了包括代数多重网格AMG、近似逆SSOR-AI和SPAI-AINV等多个预条件方法实现，主要用于线性方程组和特征值问题求解

# Slide 19

人工智能与数据计算平台

（1）支持国产异构计算资源海光、昇腾、寒武纪等（2）容器化全流程支撑服务（3）支持联邦学习等技术（4）全链路生态一站式研发能力在线AI软件开发、调试和计算学科领域的模型、数据和应用（5）平台技术解决方案，应用到院内外多家单位

统一接入高效管理

# Slide 20

可视化分析软件GPVis

科学计算可视化分析平台GPVis，开展可视化算法并行化研发与实现提供等值线面生成、地理信息叠加、多变量融合绘制、并行迹线生成及动态迹线绘制等一系列可视化功能

# Slide 21

重点应用领域大规模应用软件

地球系统模式CAS-ESM

材料微组织演化大规模模拟软件ScETD-PF

面向工程应用的大规模流场模拟软件CCFD

多组学分析算法与软件

大规模计算宇宙学N体模拟软件PhotoNS

分子动力学模拟应用软件eMD

# Slide 22

案例：海洋环流模式并行算法研究与软件实现

2024 实现LICOM3.0一套代码海光、鲲鹏、神威3种国产架构性能可移植

优化策略：数据读取：通过扩大读取量来减少读取次数，并采用并行读取，速度从200秒降到20秒以下。数据输出、减少存储量：将输出由串行改为并行输出，并引入与计算重叠的数据压缩功能，速度从5分钟降到1分钟。程序结构优化：在MPI并行计算海洋网格块的基础之上，结合使用GPU线程并行计算海洋网格点，每个MPI进程分配一个海洋网格块，海洋网格块内的网格点由GPU线程并行执行，即：MPI(2D) 变为 MPI(2D) × GPU(2D or 3D)。数组优化：将原模式中的数组全部降为1维排列，最大化的增加其访问速度。优化数据拷贝：将GPU的全局内存申请和初始数据的拷贝前置到模式初始化阶段，减少了CPU向GPU频繁的内存拷贝；根据POP Halo通信算法原理，只拷贝边界，最小化数据传输。特定函数优化：在tracer函数中通过用局部变量替代全局变量，来提高浮点计算效率；通过改写判断流程，去除了相邻格点间的数据依赖，以适应GPU并行编程。

10km分辨率不同平台大规模测试测试

大气所全球海洋环流模式LICOMLICOM是中国科学院大气物理研究所研发的气候海洋环流模式，是海洋研究、海洋预报、气候预测和预估的基础软件平台首次在国内外主流的超算架构（NVIDIA/AMD GPU、神威处理器、ARM CPU 、X86 CPU）上实现性能可移植，突破全球公里尺度相关成果被SC24接收，入围2024戈登·贝尔奖气候奖

海洋

LICOM3模拟的涡旋10km .vs. 2km (初步结果)

# Slide 23

案例：大规模中子输运方程求解软件

ANT-MOC在国际第35届超算大会（SC23）获得Best Paper和Best Student Paper 双提名

三级智能负载均衡策略

16000个DCU ，强可扩展性并行效率70.69% 弱可扩展性并行效率89.38%

软件

求解器

划分方式

硬件支持

DeCART

2D+1D

无

CPU

NECP-X 

2D+1D

特征线并行

CPU

MPACT

2D+1D

无

CPU

 nTRACER

2D+1D

无

单GPU

OpenMOC-2D

2D

区域分解

单GPU

OpenMOC-3D

3D

区域分解

CPU

ANT-MOC

3D

区域+角度+特征线

多GPU

中子输运求解软件是反应堆设计和堆芯物理研究的重要工具。3D全堆芯中子输运求解一度被认为不可能实现。ANT-MOC通过多层次自适应负载均衡方法与特征线管理策略等创新方法高效利用异构超算资源，首次实现了千亿规模全堆芯3D中子输运求解。

核反应

# Slide 24

案例：大规模结构动力学模拟

面向反应堆堆芯燃料棒流致振动问题的大规模结构动力学模拟面向大规模网格划分的负载不均衡，提出基于性能预测模型的负载均衡框架 可变大小的批处理稀疏矩阵向量乘（SpMV）优化算法、 簇间子域调整算法（ICSFT） 首次完成中国实验快堆全堆芯百亿网格结构动力学模拟（12800 DCU）

基于性能预测模型的负载均衡框架

CEAR全堆芯燃料棒流致振动动力学响应阶段高精细模拟

# Slide 25

案例：天文并行算法研究与软件实现

国家天文台宇宙大尺度结构模拟国台自主设计研发PhotoNs软件可用于Gpc尺度的宇宙结构模拟、研究宇宙暗物质密度场分布，预期面向空间站望远镜项目形成暗能量巡天模拟星系基于并行多极子-谱方法（FMM-PM）耦合算法和DCU异构并行优化技术，将PHoToNS-2程序移植到“东方”上，DCU加速版本较原CPU版本性能加速数百倍采用16384张加速卡，PHoToNS-HIP实现3万亿粒子数的天文N体问题的超大规模模拟

粒子包数据排序整合归并

DCU上的性能优化策略，短程力计算加速上千倍粒子包数据整合归并， 使线程块与目标粒子包一一映射，直接对粒子包操作减少数据传输；将作用粒子轮流加载到共享内存，提高访存效率在设备端生成粒子作用列表，减少CPU与DCU间的数据传输量；多个线程核并行填充作用列表，提高初始化效率将插值样点表存入共享内存，将开方、除法、超越函数转换为多项式逼近，并混合使用单精度与双精度周期边界通信合并，减少传输次数，减少全局通信

左：宇宙暗物质密度场分布：基于N体模拟得到的宇宙大尺度结构右：暗能量巡天观测

天文

# Slide 26

特种计算

并行技术

常用数值方法双时间步推进多种RANS模型多重网格加速

重叠网格技术变形网格技术6DOF运动解算结构模态分析

OpenMP/MPIMIC/GPU架构百万核并行

CCFD

2D/3D流动层流/湍流流动定常/非定常流动亚/跨/超声速流动多体和分离问题静气弹和颤振问题

 面向航空航天的实际应用中航601所、中航603所、中航西安无人机研发中心、北航无人机所、航天科工九部面向高校院所的开发平台北航、北理工、西工大、大连理工、中科院力学所、数学所、深圳研究院面向超级计算的国产软件国家超算广州中心、天津中心、无锡中心

自主研发计算流体力学平台

Ma=1.141, Q=15040Pa

机翼颤振计算验证国内首次高速颤振试验 

CHN-T1标模，参加全国性CFD测评活动

案例：计算流体力学平台平台CCFD

基于多块结构网格求解EU/NS方程，支持多种先进湍流模型和常用计算方法在大型稀疏方程组迭代求解、超大规模网格并行处理、超大规模并行计算等方面创新用于航空航天领域复杂飞行器的高精度气动计算和多体分离、气动颤振等特种计算

流体力学

# Slide 27

案例：材料设计与发现

材料数据隐私计算

材料结构预测软件

材料数据库存储规范和APIVASP软件的内容自动提取支持20个“材料基因”专项材料数据汇交任务

材料数据汇交系统

Scientific Data, 9(2022):787 

材料特征工程算法

基于神经网络与先验知识混合的材料属性特征筛选发展高精度物理解析特征计算方法支持超导、量子材料筛选

Science China Materials, 2022专利：一种基于数据驱动的材料性质预测方法及系统(CN113505527B)

晶体结构预测软件群体智能优化算法电池材料预测

Computational Materials Science, 214(2022):111699Energy Storage Materials, 54(2023):403-409

提出材料科学的隐私计算解决方案实现材料数据的安全共享与高效利用

Scientific Reports, 12(2022):15326

模型训练

数据应用

模型应用

数据入库

数据应用

模型训练

开展人工智能与材料学、晶体结构预测

AI

# Slide 28

Computer Network Information Center, Chinese Academy of Sciences

中国科学院计算机网络信息中心

衷心感谢！

